%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\titre{Le damier}
\usepackage[tikz]{bclogo}

\newcommand\bccalculator{\includegraphics[width=\logowidth]{Scientific_Solar_Calculator_1_Remix_by_Merlin2525}}
\reference{Math 10\\EC2}


\usepackage{draftwatermark}
			
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}


\auteur{V. Ledda}
\ladate{0.99}
\motsclefs{probabilité, loi binomiale, DAEU, Math 10}

\begin{document}


Un jeton est placé sur un damier en bas à gauche. Il peut se déplacer
soit vers le haut soit vers la droite.

\begin{center}
  \includegraphics[width=5cm]{damier_expli}
\end{center}


On lance une pièce de monnaie. PILE, on déplace le jeton vers la
droite; FACE, on le déplace vers le haut. On s'intéresse à la position
du jeton après un certain nombre de lancers.



\begin{enumerate}
\item Utiliser le fichier \texttt{damier.ggb} pour simuler 5 lancers
  de la pièce. Répéter plusieurs fois l'expérience. Qu'observe-t-on?


\item Quelle est la probabilité que le jeton se trouve sur la
  3\up{ème} ligne après 4 lancers?
\item Quelle est la probabilité que le jeton se trouve sur la
  2\up{ème} ligne après 4 lancers? En déduire la probabilité que le
  jeton se trouve sur la 3\up{ème} ligne après 5 lancers?
\item On numérote les lignes et les colonnes en partant de 0. Ainsi,
  la ligne n°2 est la troisième ligne (en partant du bas) et la
  colonne n°4 est la cinquième colonne (en partant de la gauche).

 On note $\coord{n}{i}$\footnote{se lit $i$ parmi $n$} le nombre de trajets de longueur $n$ qui
  mènent à la ligne $i$ ($0\leq i\leq n$). Justifier les formules
  suivantes:


  \begin{equation*}
    \coord{n}{i}+\coord{n}{i+1}=\coord{n+1}{i+1}\qquad \qquad \qquad  \coord{n}{i}=\coord{n}{n-i}
  \end{equation*}


\end{enumerate}
\pagebreak


\begin{exercice}
   On admet que sur un lot d'ordinateurs, la durée de vie  est
   indépendante de celle des autres. On suppose que la probabilité
   qu'un ordinateur ait une durée de vie supérieur à 5 ans est de 0,54.


	\begin{enumerate}		\item On considère un lot de 4 ordinateurs.
		 
          \begin{enumerate}
          \item  Quelle est la probabilité que, dans ce lot, l'un au moins des ordinateurs ait une durée de vie supérieure à 5 ans ? On donnera une valeur arrondie au millième de cette probabilité.
          \item  Quelle est la probabilité que, dans ce lot,
            exactement 2 ordinateurs tombent en panne avant 5 ans?
          \end{enumerate}
         
		\item Quel nombre minimal d'ordinateurs doit-on choisir pour que la probabilité de l'évènement \og l'un au moins d'entre eux a une durée de vie supérieure à 5 ans \fg{} soit supérieure à $0,999$ ?
	\end{enumerate}
        \begin{sol}
On note $C_i$ l'évènement le $i$\up{ème} ordinateur a une durée de vie
supérieure à 5 ans  et $\overline{C_i}$ le $i$\up{ème} ordinateur tombe
en panne avant 5 ans.



Les événements $C_i$ sont supposés indépendants , le schéma ci-dessous
représente la situation:

\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{_schema_bern_+0}
\end{center}


\begin{enumerate}
\item  On note $N$ le nombre d'ordinateur encore en fonctionnement au
  bout de 5 ans.
  \begin{enumerate}
  \item \label{ci}* L'événement <<un au moins des ordinateurs a une durée de vie
    supérieure à 5 ans>> peut s'écrire $(N=1)\cup (N=2)\cup (N=3)\cup
    (N=4)$ et son événement contraire $(N=0)$. L'évènement $(N=0)$
    correspond à la situation où les 4 ordinateurs tombent en panne
    avant 4 ans, c'est à dire $\overline{C_1}\cap \overline{C_2}\cap
    \overline{C_3}\cap \overline{C_4}$.

    Dans l'arbre, il y a un seul  chemin qui correspond à $\overline{C_1}\cap \overline{C_2}\cap
    \overline{C_3}\cap \overline{C_4}$.





\begin{center}
  \includegraphics[width=5cm]{_schema_bern_+1}
\end{center}
    
 De plus les événements étant
    indépendants,
    \begin{equation*}
      \p(N=0)=0,46\times 0,46\times 0,46\times 0,46\simeq 0,045
    \end{equation*}

Donc la probabilité  qu'un au moins des ordinateurs ait une durée de
vie supérieure à 5 ans est environ de 0,955 (1-0,045).
\item On cherche le nombre de situations où exactement 2
  ordinateurs tombent en panne, puis on calcule la probabilité de l'événement.
  \begin{enumerate}
  \item Première méthode:

    
On cherche dans l'arbre le nombre de chemins où exactement 2
  ordinateurs tombent en panne.






\begin{center}
  \includegraphics[width=5cm]{_schema_bern_+2}
\end{center}

 Il y a 6 branches où exactement 2
  ordinateurs tombent en panne. 
Chaque branche colorée à la même probabilité d'apparition: $0,54^2\times
0,46^2$.  Donc la probabilité cherchée est 

  \begin{equation*}
    6\times 0,54^2\times
0,46^2\simeq 0,37
  \end{equation*}
\item Deuxième méthode:

Pour se déplacer dans l'arbre, <<on monte>> ou <<on descend>>; cela
revient à se déplacer <<en haut>> ou <<à droite>> sur le damier. Donc, trouver le nombre de situations où exactement 2
  ordinateurs tombent en panne revient à calculer le nombre de chemins
  qui permettent au jeton de se trouver à la deuxième ligne après 4
  lancers. D'après ce qui précède, il y a $\coord{4}{2}$
  possibilités. On termine comme précédemment, la probabilité
  qu'exactement 2 ordinateurs tombent en panne au bout de 5 ans est:




  \begin{equation*}
    \coord{4}{2}\times 0,54^2\times
0,46^2\simeq 0,37
  \end{equation*}








  \end{enumerate}

  


  \end{enumerate}

\item On procède comme en (\ref{ci}). On est amené à résoudre
  l'inéquation suivante: $1-1\times 0,46^n>0,999$.

  \begin{eqnarray*}
    1-0,46^n>0,999\\
    0,46^n<0,001\\
    n\ln(0,46)<\ln(0,01)\\
    n>\frac{\ln(0,01)}{\ln(0,46)}>8,89 \text{ car }\ln(0,46)<0
  \end{eqnarray*}

Donc il faut choisir au moins 9 ordinateurs pour que la probabilité de l'évènement \og l'un au moins d'entre eux a une durée de vie supérieure à 5 ans \fg{} soit supérieure à $0,999$.

\end{enumerate}





\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bcbook]{À retenir}

Cette situation porte le nom de Schéma de
\href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Jacques_Bernoulli}{Bernoulli}.



Si $p$ est la probabilité d'un événement appelé ``succès'' et $n$ le
nombre de répétitions indépendantes d'épreuve de Bernoulli de
paramètre $p$, alors la probabilité du nombre de succès est donnée par la loi binomiale:

\begin{equation*}
  \p(N=k)=\coord{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}
\end{equation*}

où $k$ est un entier compris entre 0 et $n$.
\end{bclogo}

        \end{sol}

\end{exercice}



\begin{exercice}

 %  Un compagnie aérienne pratique la sur-réservation sur la ligne Lille
%   - Nice. C'est à dire qu'elle met en vente plus de places que n'en
%   contient réellement l'avion. 

% Un A319 de 142 places réalise la liaison. On s'intéresse ici
%   à un modèle simplifié d'optimisation des rendements. On suppose que
%   le  prix  standard d'un Lille-Nice est de 130~€ et que les
%   dédommagements dûs à un passager à qui on refuse l'embarquement car
%   l'avion est complet coûte à la compagnie 250~€.

% Enfin, on suppose que la probabilité qu'un client ne se présente pas
% à l'embarquement est de 0,034; dans ce cas la compagnie avec les frais
% de résiliation ne perd pas d'argent mais n'en gagne pas non plus.



  Une compagnie aérienne pratique la sur-réservation sur la ligne Lille
  - Nice. C'est à dire qu'elle met en vente plus de places que n'en
  contient réellement l'avion. 

Un A319 de 142 places réalise la liaison. On s'intéresse ici
  à un modèle simplifié d'optimisation des rendements: on suppose que la probabilité qu'un client ne se présente pas
à l'embarquement est de 0,034. La compagnie met en vente  et vend 145 places. 
 


\begin{enumerate}

  \item Quelle est la probabilité que l'avion soit rempli à plus de 98\%?
\item Quelle aurait-été cette probabilité si la compagnie ne
  pratiquait pas la sur-réservation?
\item Quelle est la probabilité qu'une personne ne puisse pas embarquer?

  
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item On reconnaît un schéma de Bernoulli de paramètres 0,034 et
    145.
    
    Soit $N$ le nombre de passagers qui ne se présentent pas à l'embarquement.
    
    Calculons le nombre de passagers présents nécessaires  pour atteindre l'objectif: $142\times 98\%\simeq
    139,2$. Ainsi pour atteindre l'objectif $N$ doit être inférieur ou
    égal à 5.


    Maintenant, cherchons la probabilité de l'événement $(N\leq 5)$,
    or $(N\leq 5)=(N=0)\cup (N=1)\cup (N=2)\cup (N=3)\cup  (N=4)\cup (N=5)$.



    D'après ce qui a été vu précédemment:
    \begin{eqnarray*}
      \p(N=0)=\coord{145}{0}0,034^{0}\times 0,966^{145}\simeq 0,0066\\
      \p(N=1)=\coord{145}{1}0,034^{1}\times0,966^{144}\simeq 0,0338\\
      \p(N=2)=\coord{145}{2}0,034^{2}\times0,966^{143}\simeq 0,0858 \\
      \p(N=3)=\coord{145}{3}0,034^{3}\times0,966^{142}\simeq 0,1439\\
        \p(N=4)=\coord{145}{4}0,034^{4}\times0,966^{141}\simeq 0,1798\\
        \p(N=5)=\coord{145}{5}0,034^{5}\times0,966^{140}\simeq 0,1785\\
    \end{eqnarray*}
    

    \begin{equation*}
       \p(N\leq 5)\simeq      0,62
    \end{equation*}

Donc la probabilité de remplir l'objectif de 98\% de remplissage est
de 62\%.

\item On procède de même:


   \begin{eqnarray*}
      \p(N=0)=\coord{142}{0}0,034^{0}\times 0,966^{142}\simeq 0,0074\\
      \p(N=1)=\coord{142}{1}0,034^{1}\times0,966^{141}\simeq 0,0368\\
      \p(N=2)=\coord{142}{2}0,034^{2}\times0,966^{140}\simeq 0,0912 \\
    \end{eqnarray*}
    
    \begin{equation*}
           \p(N\leq 2)\simeq  0,14    
    \end{equation*}
    Sans sur-réservation la  probabilité de remplir l'objectif de 98\%
    de remplissage tombe à 14\%.
  \item On procède de même:

Au moins une personne ne peut embarquer si le nombre de personnes qui
ne se présente pas est inférieur ou égal à 2.
    
    \begin{equation*}
       \p(N\leq 2)\simeq   0,1262  
    \end{equation*}

Donc la probabilité qu'au moins une personne ne puisse embarquée est
de 12\%.
  \end{enumerate}

\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bccalculator]{Utilisation de la calculatrice}
  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{cp{1cm}c}
      CASIO&&Texas Instrument\\\hline
      \includegraphics[width=6cm]{comb_graph}&& \includegraphics[width=6cm]{comb_ti}\\
      && \includegraphics[width=6cm]{comb_ti_2}
    \end{tabular}
  \end{center}

\end{bclogo}
\end{sol}
\end{exercice}


\pagebreak

\begin{center}
  Éléments de réponses
\end{center}


\begin{enumerate}
\item On observe que le jeton est toujours sur la même diagonale et
  plus souvent au milieu de cette diagonale qu'à ses extrémités. 


\begin{center}
  \includegraphics[width=5cm]{damier_cor}
\end{center}
\item Pour aboutir à la troisième ligne au quatrième lancer, le jeton
  se trouvait forcément à gauche ou en dessous de cette position au
  troisième lancer.

  
\begin{center}
  \includegraphics[width=5cm]{damier_cor1}
\end{center}


Donc de proche en proche, on peut déterminer le nombre de chemins qui
mène à la troisième ligne au quatrième lancer:

\begin{tabular}[h]{cccc}
   \includegraphics[width=4cm]{damier_cor2_1}&\includegraphics[width=4cm]{damier_cor2_2}&\includegraphics[width=4cm]{damier_cor2_3}&\includegraphics[width=4cm]{damier_cor2_4}\\
\end{tabular}


Donc  la probabilité que le jeton se trouve sur la troisième ligne
après 4 lancers est $\frac{6}{16}=0,375$.


On peut prendre le problème légèrement différemment: À chaque lancer,
le jeton se déplace à droite ou en haut avec une probabilité 1/2 pour
chaque éventualité. L'arbre suivant
peut représenter la situation:





\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{_schema_bern_+3}
\end{center}


Chaque feuille porte la probabilité $0,5^4$ et il y a exactement 6
feuilles qui mène à la troisième ligne. On en déduit la même
conclusion: la probabilité cherchée vaut $6\times 0,5^4=0,375$.
\item On procède de même: la probabilité de se trouver sur la
  2\up{ème} ligne après 4 lancers est $4\times 0,5^4=0,25$. La probabilité que le
  jeton se trouve sur la 3\up{ème} ligne après 5 lancers vaut: $10\times 0,5^5=0,3125$.

\begin{center}
  \includegraphics[width=5cm]{damier_cor3}
\end{center}
\item Le nombre de chemins qui permettent d'aller à la ligne $i+1$
  après $n+1$ lancers s'obtient en additionnant le nombre de chemins qui permettent d'aller à la ligne $i+1$
  après $n$ (à gauche) et 
nombre de chemins qui permettent d'aller à la ligne $i$
  après $n$ lancers (en bas); d'où la formule suivante:





  \begin{equation*}
    \coord{n}{i}+\coord{n}{i+1}=\coord{n+1}{i+1}
  \end{equation*}




Les nombres de chemins sont disposés symétriquement sur le damier:



\begin{center}
  \includegraphics[width=5cm]{damier_cor4}
\end{center}


Ainsi en posant $n=i+j$ on obtient:

\begin{equation*}
\coord{n}{i}=\coord{i+j}{i}=\coord{j+i}{j}=\coord{n}{n-i}
\end{equation*}

\end{enumerate}




\end{document}


\item Soit $n$ un entier naturel, on pose:
  \begin{equation*}
    \sys{n!=n\times (n-1)\times \cdots\times  1 \qquad \text{ si } n>0;}{1 \qquad \text{ si } n=0.}
  \end{equation*}


Exemple: $3!=3\times 2\times 1=6$; $5!=5\times 4\times 3\times 2\times
1=120$; $10!=3\,628\,800$.

Justifier la formule suivante: \[\coord{n}{i}=\frac{n\times (n-1)\times
  \cdots (n-i+1)}{i!}=\frac{n!}{(n-i)!\times i!}.\]


\item Pour arriver à la ligne n°$i$ en $n$ lancers, le jetons doit
  monter $i$ fois.

  Donc trouver le nombre de chemins qui permettent d'atteindre la ligne
  $i$ en $n$ lancers revient à compter le nombre de façon de placer
  $i$ montées parmi $n$ déplacements.


  Numérotons les montées $M_1$, $M_2$, $\cdots$, $M_i$. On a:

  \begin{Itemize}

  \item $n$ positions possibles pour la première;
  \item $n-1$ positions possibles pour la seconde;
  \item etc.
  \item $n-(i-1)$ positions possibles pour la $i$\up{ème}.
  \end{Itemize}
  
Cela revient à $n\times (n-1)\times \cdots\times (n-i+1)$ choix
possibles pour les $i$ montées numérotées. Mais dans la situation
initiale, les montées 


Ce nombre 